![[Chapter 3_Derivatives.ppt]]

---

## ğŸ“˜ **CHÆ¯Æ NG 3: Äáº O HÃ€M (DERIVATIVES)**

---

### ğŸŸ¢ **3.1 Äá»‹nh nghÄ©a Ä‘áº¡o hÃ m**

- **Äáº¡o hÃ m táº¡i Ä‘iá»ƒm aa**:
    
    fâ€²(a)=limâ¡hâ†’0f(a+h)âˆ’f(a)hf'(a) = \lim_{h \to 0} \frac{f(a+h) - f(a)}{h}
    
    â†’ lÃ  **tá»‘c Ä‘á»™ thay Ä‘á»•i tá»©c thá»i** hay **há»‡ sá»‘ gÃ³c tiáº¿p tuyáº¿n**.
    
- **Ã nghÄ©a hÃ¬nh há»c**: lÃ  **Ä‘á»™ dá»‘c tiáº¿p tuyáº¿n** cá»§a Ä‘á»“ thá»‹ táº¡i Ä‘iá»ƒm (a,f(a))(a, f(a)).
    
- **á»¨ng dá»¥ng**:
    
    - TÃ¬m váº­n tá»‘c tá»©c thá»i v(t)=sâ€²(t)v(t) = s'(t)
        
    - TÃ¬m tiáº¿p tuyáº¿n: yâˆ’f(a)=fâ€²(a)(xâˆ’a)y - f(a) = f'(a)(x - a)
        

---

### ğŸ”µ **3.2 Äáº¡o hÃ m lÃ  má»™t hÃ m sá»‘**

- Khi biáº¿n aa trá»Ÿ thÃ nh biáº¿n xx, ta cÃ³ **Ä‘áº¡o hÃ m cá»§a hÃ m sá»‘**:
    
    fâ€²(x)=limâ¡hâ†’0f(x+h)âˆ’f(x)hf'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{f(x+h) - f(x)}{h}
- **KÃ½ hiá»‡u khÃ¡c**:
    
    - fâ€²(x),dydx,Df(x),yâ€²f'(x), \frac{dy}{dx}, Df(x), y'
        
- **KhÃ´ng kháº£ vi** náº¿u:
    
    - HÃ m khÃ´ng liÃªn tá»¥c táº¡i Ä‘iá»ƒm.
        
    - CÃ³ â€œgÃ³c nhá»nâ€ (nhÆ° âˆ£xâˆ£|x| táº¡i x=0x = 0).
        
- **Äáº¡o hÃ m báº­c cao**:
    
    fâ€²â€²(x)=Ä‘áº¡oÂ haË‹mÂ báº­cÂ hai,f(n)(x)=Ä‘áº¡oÂ haË‹mÂ báº­cÂ nf''(x) = \text{Ä‘áº¡o hÃ m báº­c hai},\quad f^{(n)}(x) = \text{Ä‘áº¡o hÃ m báº­c n}

---

### ğŸŸ  **3.3 Quy táº¯c Ä‘áº¡o hÃ m**

|TÃªn quy táº¯c|CÃ´ng thá»©c|
|---|---|
|Háº±ng sá»‘|(c)â€²=0(c)' = 0|
|LÅ©y thá»«a|(xn)â€²=nxnâˆ’1(x^n)' = nx^{n-1}|
|Tá»•ng/Hiá»‡u|(fÂ±g)â€²=fâ€²Â±gâ€²(f \pm g)' = f' \pm g'|
|TÃ­ch|(fg)â€²=fâ€²g+fgâ€²(fg)' = f'g + fg'|
|ThÆ°Æ¡ng|(fg)â€²=fâ€²gâˆ’fgâ€²g2\left(\frac{f}{g}\right)' = \frac{f'g - fg'}{g^2}|

---

### ğŸŸ£ **3.5 Äáº¡o hÃ m hÃ m lÆ°á»£ng giÃ¡c**

|HÃ m f(x)f(x)|Äáº¡o hÃ m fâ€²(x)f'(x)|
|---|---|
|sinâ¡x\sin x|cosâ¡x\cos x|
|cosâ¡x\cos x|âˆ’sinâ¡x-\sin x|
|tanâ¡x\tan x|secâ¡2x\sec^2 x|
|cotâ¡x\cot x|âˆ’cscâ¡2x-\csc^2 x|
|secâ¡x\sec x|secâ¡xtanâ¡x\sec x \tan x|
|cscâ¡x\csc x|âˆ’cscâ¡xcotâ¡x-\csc x \cot x|

---

### ğŸŸ¡ **3.9 Äáº¡o hÃ m hÃ m mÅ© & log**

|HÃ m f(x)f(x)|Äáº¡o hÃ m fâ€²(x)f'(x)|
|---|---|
|exe^x|exe^x|
|axa^x|axlnâ¡aa^x \ln a|
|lnâ¡x\ln x|1x\frac{1}{x}|
|logâ¡ax\log_a x|1xlnâ¡a\frac{1}{x \ln a}|

---

### ğŸŸ¤ **3.4 Äáº¡o hÃ m & tá»‘c Ä‘á»™ thay Ä‘á»•i**

- Äáº¡o hÃ m thá»ƒ hiá»‡n **tá»‘c Ä‘á»™ thay Ä‘á»•i** trong váº­t lÃ½, kinh táº¿,...
    
- VÃ­ dá»¥: náº¿u D(t)D(t) lÃ  ná»£ quá»‘c gia theo nÄƒm tt, thÃ¬:
    
    Dâ€²(1990)=toË†ËŠcÂ Ä‘á»™Â taË˜ngÂ ná»£Â naË˜mÂ 1990D'(1990) = \text{tá»‘c Ä‘á»™ tÄƒng ná»£ nÄƒm 1990}

---

### ğŸŸ¢ **3.6 Quy táº¯c chuá»—i (Chain Rule)**

- Náº¿u y=f(u),u=g(x)y = f(u), u = g(x), thÃ¬:
    
    dydx=dyduâ‹…dudx\frac{dy}{dx} = \frac{dy}{du} \cdot \frac{du}{dx}
- VÃ­ dá»¥: f(x)=sinâ¡(3x)â‡’fâ€²(x)=3cosâ¡(3x)f(x) = \sin(3x) \Rightarrow f'(x) = 3\cos(3x)
    

---

### ğŸ”µ **3.6 PhÃ©p vi phÃ¢n áº©n (Implicit Differentiation)**

- Khi yy khÃ´ng tÃ¡ch Ä‘Æ°á»£c khá»i xx, ta Ä‘áº¡o hÃ m hai váº¿:
    
    VD:Â x2+y2=25â‡’2x+2yyâ€²=0â‡’yâ€²=âˆ’xy\text{VD: } x^2 + y^2 = 25 \Rightarrow 2x + 2yy' = 0 \Rightarrow y' = -\frac{x}{y}

---

ğŸ“Œ **Ghi nhá»› nhanh:**

|KhÃ¡i niá»‡m|Biá»ƒu diá»…n|
|---|---|
|Äáº¡o hÃ m|fâ€²(x),dydxf'(x), \frac{dy}{dx}|
|Äáº¡o hÃ m tiáº¿p tuyáº¿n|yâˆ’f(a)=fâ€²(a)(xâˆ’a)y - f(a) = f'(a)(x - a)|
|Váº­n tá»‘c tá»©c thá»i|v(t)=sâ€²(t)v(t) = s'(t)|
|Gia tá»‘c|a(t)=sâ€²â€²(t)a(t) = s''(t)|

---
